**國立新竹高級中學**（英語：National Hsinchu Senior High
School），簡稱**新竹高中**、**新竹中學**、**竹中**，舊稱**省竹中**，是一所位於[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[新竹市的](../Page/新竹市.md "wikilink")[普通高級中學](../Page/普通高級中學.md "wikilink")，創立於1922年，該校設有音樂班，為臺灣重視全人教育的高級中學之一。\[1\]

## 歷史

  - 創校於1922年4月1日，[日治時期稱為](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")「**新竹州立新竹中學校**」，為日治時期學制，原是五年制中學，1941年4月改為四年制。據校友鄭華生（1939年考入，1944年畢業）表示當年一個年級有3班，150人的名額中有100個是日人名額（剛好100個日人報名就直接全上），剩下50個名額由全新竹州臺籍學生競爭（每年約有500人競爭）。
  - 1926年由中華路原址舉校遷至[十八尖山附近學府路上](../Page/十八尖山.md "wikilink")，原址為新竹州立新竹高等女學校(今[國立新竹女子高級中學](../Page/國立新竹女子高級中學.md "wikilink"))\[2\]
  - 1945年12月12日因[中華民國接管臺灣](../Page/臺灣戰後時期.md "wikilink")，改校名為「**臺灣省立新竹中學**」。
  - 1946年改制為三三制普通科完全中學，分為初中部和高中部，1956年停招初中部新生。
  - 1956年起開始招收僑生，起初將僑生與本地生進行混和編班，後又分為僑生班戊班和己班，最後改回混和編班制。1960年更設有一班印尼僑生專班。1962年後僑生人數漸少。
  - 1968年9月1日因實施[九年國民義務教育與](../Page/臺灣九年國民義務教育.md "wikilink")[省辦高中，縣市辦初中政策](../Page/省辦高中，縣市辦初中.md "wikilink")，接收原縣立高中學生十班，更名為「**臺灣省立新竹高級中學**」。
  - 1987年設立數理資優班。
  - 1998年設立音樂班。
  - 2000年2月1日因[臺灣省虛級化](../Page/台灣省政府功能業務與組織調整.md "wikilink")，更名為「**國立新竹高級中學**」並使用迄今。
  - 2004年設立語文資優班，2016年停招。\[3\]\[4\]
  - 2017年設立第一屆國際人文與社會科學實驗班。
  - 2018年1月，廢除創校以來擁有96年歷史的升旗與朝會制度，改由一月一次的「月會」方式進行，並將到校時間調至早上7:50。\[5\]

## 竹中精神

### 校訓

[國立新竹高級中學校訓.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:國立新竹高級中學校訓.jpg "fig:國立新竹高級中學校訓.jpg")
前校長[辛志平先生釋義](../Page/辛志平.md "wikilink")，新竹高中校訓為「**誠慧健毅**」四字：

  - **誠**：誠實不欺，無論為學作事，對己對人均應誠實不欺，亦即古訓「不誠無物」，與西諺所謂：“**Honesty is the best
    policy.**”之意。古今中外，理無二致。
  - **慧**：要充分發揮自己的智慧，不盲從附和，勿妄自誇大，自我陶醉，凡事應三思而後行。
  - **健**：包括身體的健康與心理的健康，著重身心的平衡。
  - **毅**：「有恆」為成功之本，「行百里者半九十」吾人應經常自我反省，以抵於成。\[6\]

## 歷任校長

\[7\]

### 日治時期

|     |                                      |                 |
| --- | ------------------------------------ | --------------- |
| 任　次 | 姓　名                                  | 任　　　　　期         |
| 第一任 | [大木俊九郎](../Page/大木俊九郎.md "wikilink") | 1922年4月－1932年4月 |
| 第二任 | [荻板進治](../Page/荻板進治.md "wikilink")   | 1932年4月－1937年4月 |
| 第三任 | [志波俊夫](../Page/志波俊夫.md "wikilink")   | 1937年4月－1940年4月 |
| 第四任 | [深井米次郎](../Page/深井米次郎.md "wikilink") | 1940年4月－1942年3月 |
| 第五任 | [松井實](../Page/松井實.md "wikilink")     | 1942年4月－1943年4月 |
| 第六任 | [三屋秋策](../Page/三屋秋策.md "wikilink")   | 1943年4月－1945年8月 |

### 民國時期

|     |                                  |                  |
| --- | -------------------------------- | ---------------- |
| 任　次 | 姓　名                              | 任　　　　　期          |
| 第一任 | [辛志平](../Page/辛志平.md "wikilink") | 1945年12月－1975年1月 |
| 第二任 | [史振鼎](../Page/史振鼎.md "wikilink") | 1975年2月－1983年7月  |
| 第三任 | [黃金龍](../Page/黃金龍.md "wikilink") | 1983年8月－1991年1月  |
| 第四任 | [吳文立](../Page/吳文立.md "wikilink") | 1991年2月－1993年7月  |
| 第五任 | [沈華海](../Page/沈華海.md "wikilink") | 1993年8月－1996年7月  |
| 第六任 | [周朝松](../Page/周朝松.md "wikilink") | 1996年8月－2004年1月  |
| 代　理 | [鄭銘和](../Page/鄭銘和.md "wikilink") | 2004年2月－2004年7月  |
| 第七任 | [張瑞欽](../Page/張瑞欽.md "wikilink") | 2004年8月－2012年7月  |
| 第八任 | [許明文](../Page/許明文.md "wikilink") | 2012年8月－2015年7月  |
| 代　理 | [林健志](../Page/林健志.md "wikilink") | 2015年8月\[8\]     |
| 第九任 | [李明昭](../Page/李明昭.md "wikilink") | 2015年8月－         |

## 校園現況

目前新竹高中每屆設有19班，其中分為以下幾種：

  - 第1至16班為「普通班」，以[國中教育會考登記分發進入的學生為主](../Page/國中教育會考.md "wikilink")，在高二上學期開始進行分組分班，分為第1、2、3類組。
  - 第17班為「數理資優班」，創立於1987年，於高一下學期之後，修習第3類組課程。
  - 第18班為「國際人文暨社會科學實驗班」，創立於2017年。\[9\]
      - 原為「語文資優班」，創立於2004年。最初採獨立對外招考（因此語文資優班招收的第一至第三屆為男女合班），後改由校內已錄取的新生中再行甄試。語文資優班則是完全的社會組班級，若要選擇第2、3類組則必須轉出。語文資優班在上學期末會舉行複試。（現無語資班）
      - 2016年因招生人數不足導致不成班，該屆第18班改設為「普通班」。
  - 第19班為「音樂班」，採取對外獨立招考，男女兼收計30人。

## 班級聯合自治會

班級聯合自治會（簡稱班聯會），是新竹高中的學生自治組織，正副主席由高一、二學生於每年五、六月時普選選出。班聯會在同學與學校間擔任溝通的角色，展現校園民主與公民素養，重視學校重要議題與為學生發聲，舉凡服裝儀容規範、廢除早自習皆有其身影，於此同時也舉辦及規劃有關學生的活動，例如：竹中竹女聯合舞會，竹中愛心園遊會，意見反映座談會等。

## 學校建築

### 核心建築

[新竹高中新民樓.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:新竹高中新民樓.JPG "fig:新竹高中新民樓.JPG")
核心建築是普通教室、學校行政中心的所在。其主軸為一略呈南北、向南方[十八尖山上昇的中軸線](../Page/十八尖山.md "wikilink")，明德、新民、至善三樓即依此軸線向東西方向延伸出去。因此除新建之高三大樓為南北向之外，明德、新民、至善皆為東西向平行建築。
此外，新民、明德、高三大樓與劍道館形成了特殊的合院形勢，亦是新竹高中建築的一大特色；而大樓的命名乃取自《[大學](../Page/大學_\(經傳\).md "wikilink")》：「大學之道，在明明德，在新（親）民，在止於至善……。」，因為新竹高中是「通往大學之路」，故取雙關諧義而命名。

  - 明德樓：建於1980年10月。一至三樓為高一學生教室，地下室為社團的活動場地。

[新竹高中至善樓.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:新竹高中至善樓.JPG "fig:新竹高中至善樓.JPG")

  - 新民樓：目前建築是2007年12月8日重建完工。一、二樓為學校行政區，三、四樓為高二學生教室，西側另有向南延伸的建築，為教師辦公室的所在。原新民樓竣工於1926年6月20日，1968年2月22日增建第二層，於2005年7月拆除重建。
  - 高三大樓：2001年8月新建。一至四樓為高三學生使用，二樓有一間家長會辦公室，地下室為重量訓練室及倉庫。
  - 至善樓：建於1977年5月28日，惟東側之「特別教室」建於1984年9月18日－1985年4月17日，是正門進來沿中軸線所見的第一棟建築物。一樓為健康中心、護理教室、綜合教室、教師會、校友會所在地，二、三樓為會議室、社團辦公室。

### 周邊建築

[新竹高中操場.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:新竹高中操場.JPG "fig:新竹高中操場.JPG")

  - 藝能館：1995年1月落成，在學校的最西側，最遙遠的教室。平面層是桌球室，一至四樓為生活科技、家政、美術、音樂等藝能科目上課的地點。
  - 資源大樓：1992年7月1日完工。一至四樓為電腦教室、藝術生活專科教室、科展專題教室、階梯教室、生物學科中心等相關學科研究教室之所在地。
  - 音樂館、演藝廳：2002年3月落成啟用，為學校有關音樂及戲劇等表演之場地，包含演藝廳、音樂班以及音樂專科教室，校外團體亦可以經申請後借用。
  - 科學館（科學大樓）：1993年4月完工。一樓為生物實驗室，二樓為化學實驗室，三樓為物理實驗室，四樓為地球科學實驗室。一般以「科學大樓」稱之，而學校於2009年12月初，正式掛牌「科學館」。在早些年，「科學館」是指一棟落成於1962年10月、位於今日音樂館位置的大樓，然該大樓在1996年6月毀於火災。
  - 圖書館：圖書館落成於1974年6月，係由辛志平校長發動勸募基金而建成。一樓為自習室，二樓為開架閱覽室，三樓為大、小視聽教室、GIS教室以及教師研究室，部分日治時期遺留藏書亦藏於三樓書櫃。
  - 學生活動中心：1988年10月28日竣工，是典禮、週會以及社團或學校辦活動的場地。學生活動中心的原址是舊音樂教室，在緊鄰校史館的北側。
  - 體育館、游泳池：游泳池落成於1967年，係由辛志平校長發動校友捐建而成。室外有長50公尺寬20公尺的露天游泳池，經過數次整修，於2014年9月初再度整修完畢，每年固定在此舉辦國內高中少有的「水上運動會」，而室內是體育場，可作為籃球場或羽球場使用。
  - 輔導室（視聽教育館）：1983年6月完工，原設計為視聽教育館，後一樓作為教務處，三樓為輔導室之用，新民樓竣工後，教務處搬進新民樓，原教務處一樓辦公室則為輔導室接收。輔導室藏有學校升學資訊，亦會發布各種學生資訊。二樓為會議室，三樓為圖體輔導室、生命教育專科教室。
  - 體育組：此建築原本是美術教室，1971年2月23日竣工，在明德樓西側的建築。一樓是體育器材室，二樓是體育組辦公室。

### 其餘建築

[新竹高中劍道館.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:新竹高中劍道館.JPG "fig:新竹高中劍道館.JPG")
[新竹高中校史館.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:新竹高中校史館.JPG "fig:新竹高中校史館.JPG")

  - 員生社：此建築原為工藝教室使用，竣工於1964年11月24日。由學校管理，販賣有各種生活用品以及餐點，二樓目前為街舞社社辦。
  - 劍道館（武道館）：為一建於1926年6月20日之紅磚建築，被列入市定古蹟。[二戰後](../Page/臺灣戰後時期.md "wikilink")，其用途一變再變，先作為圖書館，後又改為員生社，目前為沐嶺糾察隊、口琴社所使用。
    **參見：[新竹高中劍道館](../Page/新竹高中劍道館.md "wikilink")**
  - 軍械室、管樂閣：緊鄰至善樓南側的小型建築，形狀接近正方形。一樓為學校軍械倉庫，保管有軍訓教學用[T65K2步槍與掃除用具等雜物](../Page/T65K2步槍.md "wikilink")。二樓管樂閣為管樂社的辦公室。
  - 學生宿舍：分男子區及女子區。
  - 升旗台：1993年4月落成。在晨會時，學校升旗的地點，除中央為司令台外，兩側並設有看台區，供來賓休息觀禮。
  - 校史館：最早竣工於1932年3月25日。原先作為禮堂使用，後於1985年改建為校史館。在校慶（陸上運動會）時會開啟。裡面收藏有歷屆校長畫像、各式珍貴文物（文書、用具、樂器等）。尚有記載運動會時的各項紀錄。

### 公園綠地

  - 松園：位在至善樓與新民樓間的園地，種有多棵松樹。
  - 公共藝術：《天圓地方》，址在新民樓與明德樓中間的中庭花園。
  - 辛園：紀念辛志平校長的公園，整建於1985年2月1日，位在圖書館西側，立有《辛故校長志平先生行述》紀念碑，其中設有辛校長衣冠塚。辛園後方即為通往十八尖山的學校後門，時常成為民眾借道登山之路。\[10\]\[11\]

## 例行性舉辦之活動

### 上學期

  - 班際球賽：有[籃球](../Page/籃球.md "wikilink")、[網球](../Page/網球.md "wikilink")、[乒乓球](../Page/乒乓球.md "wikilink")、[羽球等項目](../Page/羽球.md "wikilink")。
  - 校慶暨陸上運動會：12月第1個週六舉辦，演出第二校歌、開放校史館及舉辦田賽徑賽等；以班級為單位之「精神總錦標」獎，為歷年竹中人全力爭取之最高榮譽。
  - 高一大會操：高一學生於校慶暨陸上運動會開幕典禮演出；曾於2006全中運演出。
  - 越野賽跑：每年冬季舉行，以後山（[十八尖山](../Page/十八尖山.md "wikilink")）山路為主要行經路段。路線曾經數次變革，現全程約5.6公里。
  - 竹中[竹女聯合舞會](../Page/國立新竹女子高級中學.md "wikilink")：由學生自治組織班聯會在耶誕節前後舉辦，年年由竹中竹女輪辦，於兩校大禮堂舉行，並經常邀請知名藝人到場。
  - 竹中竹女聯合文藝獎：年底舉辦。邀集知名作家、老師擔任評審，含[新詩](../Page/新詩.md "wikilink")、[散文](../Page/散文.md "wikilink")、[小說](../Page/小說.md "wikilink")（極短篇則因文章類型易造成過於主觀的評論，已於98學年度的比賽刪除該項目）等組別。得獎作品收編於該年竹中竹女的校刊中。

### 下學期

  - 班際球賽：[木球](../Page/木球.md "wikilink")、[排球](../Page/排球.md "wikilink")、[足球等](../Page/足球.md "wikilink")。
  - 愛心園遊會：由學生自治組織班聯會舉辦，所得作為慈善基金捐與慈善團體。
  - 愛國歌曲比賽（已停辦）：於三月舉辦比賽，高一每班參加，指定曲是「國家」或「校歌」擇一，各班另自訂一首自選曲。105學年度起停辦。
  - 合唱比賽：每年三或四月舉辦，高二學生參賽，高一於活動中心觀摩，由校內音樂老師擇指定曲一首，各班另自訂一首自選曲。
  - 英語歌謠比賽（已停辦）：每年五月舉辦，高一每班參賽，自選曲一首，但由於活動過多的關係，97學年度為最後一場英語歌謠比賽。
  - 水上運動會：六月的第一個週五舉辦，高一二每人至少報名參加一項競賽，高三不參與。
  - 意見反映座談會：舊稱「動員月會」，每月舉辦。現改為「意見反映座談會」，每學年由學生自治組織班聯會舉辦一次。由學生提出對學校針砭、建議，並請師長現場回應。
  - 校歌暨反毒創意隊呼競賽：原愛國歌曲比賽自106學年度起改舉行校歌暨反毒創意隊呼競賽，高一每班參加。

## 學生社團活動

共有音樂類、藝文類、學術類、藝能類、服務類、體育類等六大類社團。\[12\]\[13\]

### 音樂類社團

  - 合唱團：1947年由蘇森墉老師創立，有著「九連霸，十冠王」的稱號。而近年來，參與一年一度的校慶音樂會、新竹高中校友年會、兩年一度的六校聯合音樂會演出。竹中合唱團在96學年、97學年、98學年全國學生音樂比賽中，三度獲得冠軍寶座。其中，98學年度獲得了特優的佳績。團訓：「該怎麼做，就怎麼做。」現任指導老師為校內專任音樂老師林修汝老師指導，至今(2019年)竹中合唱團已經為70、71、72三屆同堂，可說歷史悠久。
  - 管樂社：管樂社成立至今經歷了70多個年頭，早期參加樂團的人數並不多，樂器亦少，因此竹中校友於1976年發起校友捐款購置樂器活動，樂器短缺的問題終獲解決，管樂社因此更上層樓，擴展了音樂領域。管樂社擁有獨立的社團活動場地，更有著豐富的樂器設施。管樂社有2項傳統，即暑期音樂會以及在每年年底所舉辦的聚會，許多畢業校友也會特別在此時幫忙指導參與，使音樂會增色不少。在學校活動，每星期1次的升旗演奏、校慶音樂會和運動會、水上運動會的進場奏樂的第一、第二校歌都由管樂社負責。
  - 國樂社：新竹高中國樂社在兩位創社老師戴月玪、何碧玲與前任校長室秘書彭瀧森先生的帶領下於民國八十一年創立，現任社團指導老師為黃世寧老師以及指揮詹秉翔先生。竹中國樂社曾於2007年得到全國特優第一，近年來也多次代表新竹市參加全國音樂比賽。除了音樂性比賽外，也常參加校內外的演出，如校慶音樂會、十八尖山賞花季音樂演出，近幾年更和新竹女中、建功高中、實驗高中等國樂社一同舉辦多場聯合音樂會。
  - 吉他社：竹中熱門的音樂性社團，1989年首屆。在21、22與23屆均得到社團評比第一名，因而在22屆便有75人的增額，23屆雖取消人數上限但礙於教學限制只招收80人額滿，在23屆時更因上級補助與16屆劉雲平學長的幫忙下接連購買大型表演所需的器材，除表演已能自行架場不須向外租借器材外，更能幫助學校各個大小活動架設音響設備，每年的四月中與七月中旬各舉辦「竹沂吉聯合茶會」與「新竹高中吉他社大型成果發表會－風城知音」兩場對外表演。
  - 其他社團：弦樂社、口琴社、熱門音樂社（熱音社）、口技社、音樂研究社（音研社）電子音樂社（wave & pulse）

### 藝文類社團

  - 校刊社（竹嶺校刊）：從事校刊編輯與文學的推廣。負責編輯每學年度《竹嶺》校刊及竹中竹女文藝獎得獎作品集，並與新竹女中菁菁竹女校刊社輪流舉辦「竹中竹女文藝獎」。
  - 其他社團：英語會話社（英會社）、日語研習社（日研社）、閱讀社、電研社。

### 學術類社團

  - 生物研習社（生研社）：以實際動手操作為理念，教學場地有生態池、渦蟲池、青蛙池以及辛園等。
  - 軟體研究社（軟研社）：以軟體使用、程式設計相關學習之學術性社團，並參加相關培訓營及競賽。
  - 科學研究社（科研社）：藉由有趣的生活實驗、科學遊戲，讓社員在操作中學習科學，熟悉實驗的操作。
  - 數學研究社（數研社）：代表學校參加數學競賽。
  - 演說辯論社（演辯社）：訓練邏輯及表達，參與全台灣各地的辯論比賽，並與各地辯友充分交流，學術、交友兼顧之社團。
  - 心理研究社（心研社）：以心理學為主軸之學術性社團。為竹苗地區高中唯一的心理研究社。
  - 武裝射擊社（武擊社）：以進行生存遊戲為主軸進行社團活動，並且研究各大槍系及戰術訓練。
  - 火箭研究社（火箭社）：於2016創立，為臺灣高中唯一的火箭研究社。社團活動著重在動手製作自己的火藥火箭（實驗火箭），旨在讓更多的人接觸到不一樣的科學。創社動機為成功大學舉辦之成大論箭活動，並希望有朝一日能成為竹中的代表性社團之一。
  - 其他社團：天文社、閱讀社、原住民文化研究社（原民社）、模擬聯合國社（模聯社）。

### 藝能類社團

  - 動畫社：社團於1990年創社。為研究[動畫](../Page/動畫.md "wikilink")、[漫畫](../Page/漫畫.md "wikilink")、[輕小說等以及繪圖教學的社團](../Page/輕小說.md "wikilink")，並鼓勵社員參加全國美展，會於每半年舉行一次的臺大Fancy
    Frontier[開拓動漫祭活動參與擺攤販賣社刊與社團自創的周邊產品](../Page/開拓動漫祭.md "wikilink")。目前社窩遷至至善樓3F。
  - 攝影社：1977年創立。平時協助學校做攝影記錄，例如音樂會、校慶運動會拍攝，也會協助社團拍攝海報、短片。上課內容包括一般的攝影認知，及實際拍攝技巧。目前暗房在明德樓3F
    102班旁。
  - 棋藝社：創立於1979年，原名「象棋社」，約於1995年更名為「棋藝社」。棋藝社由林傑雄老師負責指導，老師上課時主要講解圍棋，並讓同學互相切磋棋藝，同時老師和社團幹部也會教導同學。
  - 街舞社（HCHS J5）：至104學年第一學期已是第18屆，主要舞風為HipHop Locking
    POPPING。每年於5.6月時與竹女熱舞社於東門城主辦竹中竹女聯合成發，屬新竹街舞圈大規模活動之一，培養出許多台灣街舞圈的知名老師。如：POPPING一德。
  - 地板舞蹈社（地板社）：由街舞社分支，獨立形成一個Breaking舞風的專門舞蹈社團。
  - 益智玩具社（益玩社）：2008年以副社的形式成立，社團以研究[魔術方塊為主](../Page/魔術方塊.md "wikilink")，另外研究速解、盲解以及各式變型魔術方塊。2012升格正社後每年固定舉辦新竹冬季公開賽，以及不定時舉辦世界魔術方塊協會認證的公開賽。
  - 其他社團：美食品嚐社（美品社）、魔術社、滑板社、桌遊社。

### 服務類社團

  - 惠他社：該社團有著「竹中惠他，愛你愛他」的精神。
  - 糾察社：兼職學生儀隊，固定在陸運會時演出，並在課餘時間參加各種服務活動，該社團有著「沐嶺糾察，就是好茶」的精神。
  - 康輔社：創立於1997年。社團口號「嶺風康輔，活力up」
  - 大眾傳播社（大傳社）：又稱為竹廣大傳，善於製作影片與舞台劇演出，對於大眾媒體與電影工業有深入的研究，有著「竹廣大傳，廣為流傳」的精神。
  - 其他社團：童軍社、紫錐花社

### 體育類社團

  - 游泳社、籃球社、排球社、壘球社、網球社、桌球社、羽球社

## 特殊榮譽

### 諾貝爾獎牌

[hchs_nobel1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:hchs_nobel1.jpg "fig:hchs_nobel1.jpg")[hchs_nobel2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:hchs_nobel2.jpg "fig:hchs_nobel2.jpg")
1986年，[諾貝爾化學獎得主](../Page/諾貝爾化學獎.md "wikilink")[李遠哲先生將原始諾貝爾獎牌贈送給母校](../Page/李遠哲.md "wikilink")。

### 全省合唱比賽十冠王

新竹中學合唱團從1960年－1970年，於台灣省教育廳舉辦的全省音樂合唱比賽當中，拿下10次冠軍，並到1968年止，連9次得到冠軍，贏得**十冠王**稱號。1971年，省教育廳要求新竹中學合唱團退出比賽，往後只能在比賽前做示範表演，直到比賽改制後方能繼續參與比賽，並屢屢締造優異成績。

## 知名校友

## 知名教師

  - [大木俊九郎](../Page/大木俊九郎.md "wikilink")：日治時期新竹中學校第一任校長，到任後隨即聘請知名[音樂家及](../Page/音樂家.md "wikilink")[作曲家日本](../Page/作曲家.md "wikilink")[東京音樂學校教授](../Page/東京音樂學校.md "wikilink")為新竹中學校校歌譜曲，並且親自做詞，其任內最大的理想如同其在舊校歌第一段所寫的：「所有的竹中人都應要永遠追求知識和世間萬物的真理。」，這個理念在今日的新竹高中依然延續，其還定立了游泳課和越野賽跑的文化也是延續至今，大木校長畢業於日本[東京大學文學士](../Page/東京大學.md "wikilink")，到任後即倡言「內台一致」，內就是[內地](../Page/內地_\(大日本帝國\).md "wikilink")（日本國），台就是台灣，並沒有把台灣當作殖民地的心態。任內對台灣日本學生一視同仁，對台籍學生更是提拔，由現今日治時期圖書館留下來，許多重要的各種日本文庫，都是大木校長的作品，和日治時期的校友憶起當年大木校長每天會寫一句訓勉的話，和學生相互砥礪。另外值得一提的是，大木校長會離開新竹中學校，原因是他的醫生兒子和護士談戀愛，他覺得自己教出來的兒子不該在職場如此，因而認為不再有資格擔任新竹中學校校長而去，校友張德南說：「不論是光復後的辛校長，或是大木校長，兩人都有共同的特質，那就是公正嚴明，行事風格都是坦蕩蕩可見諸於人」。\[14\]
  - [辛志平](../Page/辛志平.md "wikilink")：辛志平校長乃[戰後新竹高中第一任的校長](../Page/臺灣戰後時期.md "wikilink")，人稱「教育哲人」。重視人本教育、全能均衡教育、民主自由教育，開創了新竹高中自由開放的校風。早年台灣師資不足時，常代學校老師的課，能教授自然科以外的所有學科。曾自評一生功績：「我一生中只做兩件事，一個是對日抗戰，另一件事就是當新竹中學的校長。」。於1985年病逝，享年73歲。\[15\]
  - [史作檉](../Page/史作檉.md "wikilink")：[台大哲學系](../Page/台大.md "wikilink")／所畢業，辛志平校長時期於新竹高中任教，當年曾為台大所聘，但是卻選擇新竹高中任教。幾乎所有科目都教，對[哲學及](../Page/哲學.md "wikilink")[詩並有傑出且深入的研究與成就](../Page/詩.md "wikilink")，有「哲學思想家」、「思想家詩人」稱譽，為中國大陸唯一承認之哲學思想家。現已退休，並常在上午於游泳池游泳（冬天也不例外）下午於校內籃球場運動，也時常與同學們一同打球，身體十分硬朗。
  - [蘇森墉](../Page/蘇森墉.md "wikilink")：於其任職新竹高中期間，蘇老師帶領的新竹高中合唱團在全國合唱比賽拿下十冠王的稱號。目前竹中第一校歌即為其作品。蘇老師於2007年5月18日因病辭世，享壽89歲。\[16\]

## 姐妹校

  - 京畿北科學高等學校（2006年11月21日簽訂）

  - 廣島縣立三次高校（2009年12月15日簽訂）

  - 中央高等學校（2011年12月20日簽訂）

  - 江蘇省南通大學附屬中學（2016年11月24日簽訂）

  - 江蘇省揚州中學（2016年11月25日簽訂）

## 參考資料

## 外部連結

  - Google
    Maps：[國立新竹高級中學](https://www.google.com.tw/maps/place/%E5%9C%8B%E7%AB%8B%E6%96%B0%E7%AB%B9%E9%AB%98%E7%B4%9A%E4%B8%AD%E5%AD%B8/)
  - [國立新竹高級中學](http://www.hchs.hc.edu.tw/)
  - [新竹高中家長會](http://b012.hchs.hc.edu.tw/bin/home.php)
  - [新竹中學校友會](https://web.archive.org/web/20150402124507/http://www.alumni.hchs.hc.edu.tw/index.php)
  - [新竹中學數位博物館](http://hchsdm.blogspot.tw/)
  - [國立新竹高級中學校史館](https://web.archive.org/web/20150313142201/http://library.hchs.hc.edu.tw/hchshistory/)
  - [新竹高中班聯會粉絲專頁](https://www.facebook.com/hcca30)

[H](../Category/臺灣國立普通型高級中等學校.md "wikilink")
[H](../Category/新竹市高級中等學校.md "wikilink")
[Category:1922年創建的教育機構](../Category/1922年創建的教育機構.md "wikilink")
[Category:東區 (新竹市)](../Category/東區_\(新竹市\).md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.